지금도 봐. 사람 죽으라 입 뚜들겨대면 대꾸라도 해줘야지. 한-마디도 안하는거 봐. 너만 속터져 죽어라 이거죠? 밤새 잠도 못자니 온갖 잡생각만 나고 구비구비 옛날생각만 나는데 돌아버리겠습디다. 당신 어머니 나한테 어떻게 한줄이나 알아요? 그렇게 온동네가 다 알도록 시집살이 당하는데도 눈하나 깜짝안하고, 마누란 죽거나 말거나 밥한그릇 뚝딱 먹고 나가면 그만이었죠? 그 생각만 하면 지금도 열불나.  한마디 거들어주면 어때서, 내편 한번 들어주면 어때서, 어떻게 그렇게 나몰라라 지만 생각하고 사는지, 어머니한테 싫은소리 못한다 이거잖아요. 남보다도 못해. 지나가는 동네 개도 그보다는 낫겠네.
 다 했지? 무시 안했지? 
